Volba krále zvířat

V jednom zeleném kraji si zvířata volila krále. Byla to dlouhá volba a mnozí uchazeči o královský trůn už z rozhodování vypadli. Velbloud pro svou dobrotu, vlk pro svou zlobu, sup pro ošklivost, páv pro svou okázalou krásu, jeden pro to, druhý pro ono.

Nakonec zůstali jen dva nejsilnější a nejmocnější – lev a slon. Polovina zvířat hlasovala pro lva a druhá polovina dávala přednost slonovi.

Bylo to těžké rozhodování. Nejdřív plno křiku a pak ticho, když váhy stály proti sobě a obě misky měly naloženo na chlup stejně. A do toho ticha najednou zabzučel komár.

Komár, který po celou dobu sněmu spal, protože dobře věděl, že jeho slabý hlásek o ničem velkém nerozhodne. A jak byl ten komár rozespalý, vletěl lvovi do ucha. Lev se vylekal a začal utíkat jako zajíc, protože lev, jak je silný a mocný, proti komárovi nic nezmůže.

To rozhodlo. Všichni byli najednou pro slona. I jedno malé selátko, které se s radostným kvičením proti slonovi rozběhlo. Jenže slon se vylekal a začal utíkat jako předtím lev. Protože slon, jak je veliký a mocný, prasat se štítí a nesnáší jejich kvičení.

Tak se stalo, že v tomhle zeleném kraji zvířata krále nemají, i když to nahlas neřeknou a potichu to tají.

A my z toho vidíme,
jak někdy nepatrná překážka
může i velké věci překazit.

Orel a chrobák

Orel pronásledoval zajíce. Chudák zajíc pelášil a kličkoval, ale moc síly mu už nezbývalo.

„Pomoz mi!“ křikl na chrobáka, který valil kuličku trusu v trávě.

Chrobákem každý pohrdal. Bylo to vůbec poprvé, kdy hovnivála někdo oslovil, ba dokonce požádal ho o pomoc.

A chrobák, poctěný tou prosbou, povylétl, aby orla zastavil. Ten si však brouka vůbec nevšiml. Snesl se z výšky na zajíce a na místě ho roztrhal.

Chrobák nemohl na tu nespravedlnost zapomenout. Vyslídil, kde má orel na skále hnízdo a kdykoli v něm našel orlí vejce, napřel všechny síly a skulil je ze skály. Vejce se vždy rozbilo a orel marně hledal viníka. Chrobák byl tak nepatrný, že ho král ptáků prostě přehlédl.

Orel nakonec musel prosit o pomoc až na Olympu. Sám Zeus, mocný bůh, orla vyslechl a dovolil mu, aby snesl vejce do jeho klína, kde bude zaručeně v bezpečí.

Ale chrobák se ani tehdy nevzdal. Uválel kuličku trusu, vznesl se s ní nad pána Olympu a upustil mu ji do klína. Zeus s hrozivým zaklením vyskočil a smetl trus i s orlím vejcem ze svého klína. A jak jinak, vejce se rozbilo o skálu…

Vidíte – i ten nejmenší a nejpohrdanější
má svou odvahu a čest.

Orel a liška

Liška je doma na zemi a orel na nebi. A přece se spřátelili. Slovo dalo slovo a přátelé si mají být nablízku. Tak si liška našla noru pod vysokým stromem a orel si postavil hnízdo v koruně toho velikána. A mohlo při tom zůstat, kdyby…

Kdyby se orel nevrátil jednoho dne z lovu k mláďatům s prázdnou – a kdyby liška právě neodešla od svých mláďat na lov.

Tehdy orel zapomněl na přátelství. Ukradl liščata a roztrhal je, aby se jeho vlastní rodina nasytila. Lišce zůstala jen žalost.

Brzo nato přilákala orla beraní pečínka, kterou si pastevci pekli na žhavém uhlí. Orel se spustil z nebe jako blesk, utrhl zobanem vnitřnosti i se žhavým popelem a vynesl je do hnízda. Hnízdo se od uhlíků vzňalo. Orel chtěl požár křídly uhasit, ale máváním oheň jen ještě více rozdmýchal.

Orlí mláďata, která ještě neuměla lítat, dopadla z hořícího hnízda na zem, a snad by se i zachránila, kdyby…

Kdyby na ně už dole liška nečekala – a kdyby s nimi nenaložila stejně jako předtím orel s liščaty.

Ach ano, tak krutý konec mívá krutá zrada
a nerovné přátelství.

Divoké kozy a pastýř

Pastýř vyváděl denně stádo koz na pastvu pod vysokou horou. Jednou z hory seběhly divoké kozy a přimíchaly se do houfu. Pastýř měl radost, jak se mu stádo rozrostlo. Honem zahnal kozy do jeskyně a zatarasil ji ohradou.

Druhý den na pastvu nevyháněl. Chtěl, aby si divoké kozy u něho zvykly a zapomněly na svobodu.

„Musím jim přilepšit, aby se jim u mne zalíbilo,“ pomyslel si a hned začal divokým kozám nosit celé náruče čerstvé trávy. O své vlastní kozy se přitom nestaral. Však do zítřka hlady nepadnou…

Divokým kozám chutnalo, a tak se pastýř nebál hnát příští den celé stádo na pastvinu. Ale divoké kozy, sotva dostaly volnost, hned se rozutekly do kopců a holých skal.

„Vy nevděčnice!“ volal za nimi pastýř. „Cožpak jste se u mne neměly dobře? Vždyť jsem vám dával mnohem víc než svým vlastním kozám!“

„Právě proto od tebe utíkáme,“ odpověděl mu starý kozel, vůdce divokého stáda, než zmizel za skálou.

A měl pravdu.
Když pastýř nechal o hladu své vlastní kozy
a přilepšoval jiným, jistě by i příště
na staré přátelství pro nějaké nové zapomněl.

Netopýr, šípkový keř a potápka

Byly časy, kdy netopýr ve dne lítal a v noci spal jako většina ostatních tvorů. Šípkový keř vyháněl růžové květy a neměl trny. A potápka se vyhýbala vodě a žila v lesích jako jiní ptáci.

Jednou se ale netopýr, šípek a potápka spřátelili a slíbili si věrnost. „O všechno se rozdělíme a pustíme se společně do obchodu!“ řekli si.

Netopýr si vypůjčil peníze, šípkový keř prodal svůj růžový oděv a potápka nakoupila měď a koráb, který je měl odvézt k břehům, kde měď je vzácnější než zlato.

Vypluli pod společnou plachtou, ale na moři je zaskočila bouře. Loď se potopila a klesla ke dnu i s cenným nákladem.

Netopýr, šípek i potápka přišli o všechno a jenom díky náhodě si zachránili holé životy.

Netopýr se pak musel ukrývat před věřiteli, kterým nemohl vrátit vypůjčené peníze. Ve dne spal na půdách starých domů a teprve v noci se odvažoval ven.

Šípkový keř zase toužil po svých prodaných růžových šatech. Na holém těle mu narostly tmy. Stál smutně u cesty a chytal za oděv každého, kdo prošel kolem.

A potápka? Ta se vrátila nad moře a hledá svůj ztracený měděný poklad. Co chvíli se ponoří do hlubin, ale na povrch vynese nanejvýš mrňavou rybku.

Tak každý hledá, co v životě ztratil
a co je nenávratně pryč.

Chytrák a truhla zlatých mincí

Jeden člověk, který se měl za chytráka, ochořel zlou nemocí. Na bohy zrovna nevěřil, ale teď se k nim modlil horlivě a sliboval sto volů za oběť, jen když se uzdraví.

Bohové i z té výšky viděli, že má doma jen kozu, a tak se rozhodli jeho pravdomluvnost vyzkoušet.

Člověk se zázračně uzdravil a hned si vymyslel, jak bohy obelstí. Z loje uhnětl sto volů, vynesl je na kopec a šel spokojeně spát.

Bohové i z té výšky viděli, čím je chtěl chytrák napálit, a poslali mu na zem sen.

„Vstaň ze svých houní a jdi na břeh moře,“ pravilo se mu v tom snu, „a ještě než se rozední, usteleš si na truhlici plné zlatých mincí!“

Chytrák snu uvěřil a uprostřed noci utíkal k moři. Začínalo svítat, když ke břehu přirazila pirátská loď. Z přídě seskočili dva muži a našeho človíčka lapili, aby ho v prvním přístavu prodali do otroctví.

Zatím ho zamkli v podpalubí. Hemžilo se tu krysami. Aby mu nelezli po nohou, ustlal si ten nešťastný chytrák na železné truhlici, která tu stála v koutě. Ta truhla byla plná uloupených zlatých mincí. Bohové mu ve snu nelhali…

A hlupák, který si hrál na chytráka,
až v potupném otroctví poznal,
že lhát se nevyplácí. Ani lidem, ani bohům.

Lev, vlk a liška

Lev ochořel při lovu za chladných zimních rán a musel zůstávat v jeskyni. Zvířata chodila svého krále navštěvovat, jen liška se opozdila.

Nemocný lev by si toho ani nevšiml, ale přišel vlk, který měl s liškou časté půtky o kořist, a žaloval: „Králi, všechna zvířata ti přišla složit hold a přání brzkého uzdravení. Já sám jsem u tebe už podruhé. Ale co liška? Ta si vesele pobíhá po lese a prý se těší na nového krále!“

Liška právě přišla k jeskyni, aby lva pozdravila, a tak náhodou ty pomluvy slyšela. Udýchaně vběhla dovnitř a omlouvala se rozzuřenému králi.

„Prosmejčila jsem celý kraj, abych ti mohla přinést léčivé býlí, proto jdu tak pozdě,“ řekla.

„Kde je?“ zamručel lev.

„Zůstalo v lese,“ vymlouvala se liška, „ale vím o něčem, co tvou nemoc zaručeně zažehná.“

„Mluv!“ přikázal lev. „Nebo tě na místě roztrhám!“

„Když svlečeš vlka z jeho kožichu a do ještě teplé kůže se oblečeš, tvé prochladnutí okamžitě zmizí,“ řekla liška.

A lev jí uvěřil. Vlk přišel o kůži a liška se zdravou kůží z nebezpečí vyvázla.

A poučení? Je tak snadné!
Jeden strojí úklady druhému
a sám do pasti spadne.

Myši a kočky

Kočky a myši žily na válečné noze. Válka se vedla od nepaměti. A kam paměť sahá, měla vždycky stejný konec. Kočky pár myší pochytaly a ostatní rozehnaly.

Proto se jednou na poli sešel myší sněm.

„Kočky nejsou o nic silnější než my,“ prohlásil jeden myšák. „A vyhrávají jenom proto, že se nás nebojí. Kdo kočkám strach nažene, ten je taky zažene!“ skončil svůj proslov.

A pak se ten nebojácný myšák jmenoval generálem a vybral si pár velitelů pro zítřejší boj.

„Ale jak kočky postrašíme?“ odvážil se zeptat jeden velitel.

„Nasadíme si na hlavy býčí rohy!“ zvolal generál.

A všichni velitelé užasle přikývli.

Jenže kočky se myší s býčími rohy nepolekaly. Bitva začala a skončila stejně jako kdykoli předtím. Myši se rozutekly.

Malé myšky našly útočiště v dírách a skrýškách. Ale generál a velitelé dopadli zle. Chtěli se sice také schovat, ale vchod do jejich doupátek byl příliš úzký. Kvůli rohům se tam nevešli. Kočky všechny myší velitele i s jejich generálem snadno pochytaly.

Tak ješitnost a hloupost
znovu dostaly za vyučenou.

Orel, kavka a pastýř

Orel má zoban, perutě a pařáty. Kavka má drobný zobák, krátká křídla a místo pařátů jen drápky. Orel lítá vysoko a kavka nízko, ale nebe patří oběma. Jen kořist a potravu si jinak vybírá orel a jinak kavka.

Orel se spustí z výšky na louku, kde pobekává zabloudilá ovečka. Zobanem ji omráčí a pařáty sevře a odletí s ní na skálu, kde si pak uspořádá hostinu.

A právě tohle se stalo před očima kavky. „Když si orel dopřál ovečku, proč já bych si nedopřála něco ještě většího,“ pomyslela si kavka a vybrala si na louce zatoulaného berana.

Chtěla ho sevřít a vynést vzhůru jako orel, ale její drobné drápky se zapletly do hustého beraního rouna. Sama se chytila do pasti. Zlobila se a křičela a nadávala… nu jako kavka.

Ten křik přivolal pastýře. Pastýř kavku vysvobodil, ale volnost jí nedal. Přistřihl její beztak krátká křídla a přinesl ji svým dětem na hraní.

„Co je to za ptáka?“ ptaly se děti.

„Kavka, která chtěla být orlem,“ odpověděl otec. „Není to k smíchu?“

Je to k smíchu a může to dopadnout i hůř –
s kavkou a s každým, kdo má málo rozumu
a hodně pýchy.

Vlk a psi

Jeden pastýř našel opuštěné vlče a vychoval je spolu se svými psy. Vlče se dobře naučilo ovčáckému řemeslu, a když dospělo, stalo se vůdcem psí smečky. Mělo nejrychlejší nohy a nejdravější srdce a pastýř byl tuze spokojen.

Vůdce smečky ochránil stádo ovcí před vlky, a když přece nějaký vlk ovečku ukořistil, pronásledoval ho i potom, co psům došel dech.

Když ale vlka doběhl, nedal se s ním do boje. Naopak. Rozdělil se s ním o uštvanou ovci, vždyť sám byl také vlk. Pak se zase vrátil k pastýři a k ostatním psům. Nikdo nic nezpozoroval, nikdo se nic nedozvěděl.

Vlci však na čas odtáhli a vůdci smečky se zastesklo po ovčím mase. A tak jednou potají sám ovci zabil a přizval své druhy psy na hostinu. Psi se nedali dlouho pobízet. Vždyť koneckonců poslechli jen příkaz vůdce smečky.

Pastýř si samosebou spočítal, že se mu čas od času nějaká ovečka ztrácí, proto si v noci chodil lehat poblíž stáda.

A díky tomu jednou poznal, že lupiče má ve svém vlastním domě. Vlka bez milosti zastřelil a celou psí smečku rozehnal. Dobře věděl, že ze psa, který uvykl vlčím mravům, už nikdy dobrý ovčák nebude.

A to je poučení,
které mnohdy platí i o lidech.

Osel a vlk

Není osel jako osel. Jeden osel měl za ušima. Pásl se na louce, když tu najednou spatřil, že se k němu žene vlk.

Náš osel se rozběhl, ale běžel docela pomalu a klopýtavě. Předstíral, že kulhá, a při každém kroku zahýkal bolestí.

To vlka zarazilo. „Ty osle,“ povídá, „tak jako tak tě sežeru, ale pověz mi napřed, co se ti to stalo?“

„Ale skákal jsem přes ohradu na cizí louku a zadřel jsem si do kopyta třísku. Au, to bolí! Už se těším, až mě sežereš!“

„Ty se těšíš?“ divil se vlk. „A proč, ty osle?“

„Protože mě sežereš i s mou bolestí. Až mě spolykáš, sám si zarazíš tu mou třísku do žaludku!“

„Takový hlupák nebudu,“ prohlásil pyšně vlk. „Já ti tu třísku napřed vytáhnu. Ukaž kopyto!“

Osel nastavil kopyto, a jak vlk pěkně zblízka hledal třísku, zatmělo se mu najednou před očima. Osel totiž pořádně vykopl a vyrazil vlkovi všechny zuby. A povídá: „Teď mi, vlku, pověz, kdo z nás dvou je větší osel? Ty jsi přece od přírody řezník, tak proč si hraješ na lékaře?“

A takhle to dopadne často i s lidmi,
kteří se hrnou do věcí, které jim nepřísluší.

Osel a zahradník

Osel sloužil u zahradníka. Tahal na hřbetě náklady zeleniny a ovoce, ale sám dostával jen trávu a nějaké padavky. Jednou si na svůj úděl stěžoval u vládce Olympu.

Zeus si myslel své. Věděl, že oslí život je život slouhovský a těžko najít pána, který bude oslovi podstrojovat. Ale nakonec mu vyhověl.

Vnukl majiteli, aby osla prodal hrnčíři.

Hrnčíř na krmení neškudlil. Osel měl ovšem mnohem těžší práci než předtím u zahradníka. Vozil na trh hliněné hrnce a vázy a nádoby. A tak si zanedlouho přišel znovu stěžovat.

Zeus se zamračil, ale opět oslovi vyhověl. Vnukl hrnčíři myšlenku, aby osla prodal koželuhovi.

Náklad, který osel u koželuha nosil, byl docela lehounký. Vždyť to byla jen kůže. Oslí kůže. Koželuh ji máčel v louhu, vyčinil, vysušil a pak prodával na trhu.

Když osel poznal, čím se jeho pán živí, dostal strach. „Zachraň mne!“ prosil pána Olympu. „Můj hospodář ze mne určitě sedře kůži jako z ostatních oslů a pak ji prodá na trhu. Vrať mě zpátky k zahradníkovi!“

Ale Zeus mu neodpověděl. Jen se hrozivě zamračil. A osel smutně šlapal zpátky k svému pánovi koželuhovi.

Tak i člověk, který si stále na něco stěžuje,
pozná, že stará příkoří nebyla tak zlá jako ta nová.

Kupec a moře

Jeden kupec se vypravil za obchodem. Co neprodal ve městě, to chtěl nabídnout na ostrově v moři.

Opatřil si bárku a složil do ní svůj náklad. Moře bylo klidné a jeho vlnky se čeřily a kudrnatily jako beránčí rouno. Kupec byl spokojený.

Jenže po chvíli se moře změnilo. Vlny se zvedly a tloukly do boků malé bárky. Kupec přestal loďku svými vesly ovládat. Moře se rozdivočelo a pohazovalo bárkou jako skořápkou ořechu. Nakonec se bárka jako ořech rozlomila a jedna vysoká vlna vyhodila ožebračeného kupce na břeh ostrova.

Trosečník vyčerpáním usnul, a když se probudil, byla hladina už zase klidná. A tehdy se kupec rozzlobil a začal moři spílat, že se zprvu tvářilo vlídně a laskavě, jen aby ho svedlo k plavbě, a pak mu ukradlo bárku a celý majetek.

Moře mlčelo, ale nad hladinou se zjevila ryba, která promluvila.

„Ničemu nerozumíš,“ řekla ta ryba kupci. „Moře je přece od počátku světa laskavé a klidné. Za to, co se ti stalo, může zlý vichr, který zvedl vlny a rozpoutal mořskou bouři!“

A jako kupec, tak se někdy mýlíme i my,
když hledáme viníka tam, kde není.

Poutník a Hermes

Jeden poutník se vydal na dalekou cestu, a protože čekal požehnání od Herma, dal mu slib. Uklonil se na vysokém kopci a zvolal: „Všechno, co cestou najdu, rozdělím na dvě poloviny. Jedna polovina bude tvá a jedna má.“

Pak šel a šel, až jednoho dne zakopl o plný vak, který ležel na opuštěné cestě. Poutník se zaradoval, že mu bůh seslal hromadu peněz. Když ale vak obrátil, vysypaly se z něho mandle a datle.

„Ani to není k zahození!“ řekl si poutník, ale místo aby myslel na svůj slib, přemýšlel, jak by Herma oklamal.

A protože byl mazaný, přišel na to hned. Datle snědl a pecky z nich naházel do vaku. Pak vyloupal ze slupek jádra mandlí, ta snědl – a slupky přidal k datlovým peckám.

Vystoupal na skálu, vak s peckami a slupkami složil na kamenný oltář a zvolal: „Zde jsem a plním svůj slib. Ze všeho, co jsem nalezl, dávám ti polovinu. Polovinu z toho, co bylo uvnitř i polovinu z toho, co bylo na povrchu!“

Bylo to mazaně vymyšleno, ale bozi nemají filuty v lásce. Hermes se rozhněval a shodil podvodníka ze skály.

Proč? Za trest a pro výstrahu
všem taškářům a podvodníkům.

Otec a dcery

Jeden otec provdal dvě dcery. Starší dal za ženu zahradníkovi a mladší hrnčíři. Po čase se vypravil, aby zjistil, jak se dcerám daří.

„Jsem šťastná a spokojená,“ řekla starší dcera, „jen o jedno tě, otče, prosím. Pomodli se za mne k bohům, aby přivolali silné a dlouhé deště. Zelenina nám rychle poroste a budeme mít dobrý výdělek.“

Otec slíbil, že její prosbu vyplní a navštívil svou mladší dceru. I ona byla spokojená a šťastná.

„Jen o jedno tě, otče, prosím,“ řekla. „Pomodli se za mě k bohům, aby nezapršelo a slunce pálilo. Hrnce a hliněné nádoby nám na slunci rychle vyschnou a my budeme mít dobrý výdělek.“

Otec se vrátil domů a velice se trápil. Obě dcery měl stejně rád, a kdyby se pomodlil za užitek jedné, způsobil by škodu té druhé. Nakonec své trápení vyčítal bohům.

A ti se rozhodli pro boží zlomyslnost. Nepřivolali ani déšť, ani slunce, nýbrž vichřici. Vichřice pokácela a rozbila hrnce a nádoby na hrnčířově dvoře a zpustošila a vytrhala ze země i zeleninu na zahradníkově poli.

To se stává,
když dva chtějí v jedné chvíli něco naprosto rozdílného,
a ten, kdo je má rozsoudit,
se uchýlí k výčitkám u vrat nepravého domu.

Vlk a pastýř

Pastýř vyháněl stádo ovcí na louky. Bylo mu líto živit ovčáckého psa, sám ve dne zastal jeho práci a v noci se zabalil do houně a poblíž svých oveček i spal.

Jednou si povšiml, že jeho stádo sleduje zdálky vlk. Kam šly ovce, tam šel vlk, byl stále poblíž, ale nikdy tak blízko, aby mohl ovečce ublížit.

Trvalo to několik dní a pastýř si pomyslel: „Zbytečně vlka podezírám. Potravu si obstarává jinde a k mému stádu se chová jako ovčácký pes. Zaslouží si, abych mu důvěřoval.“

Příští den musel pastýř za nákupy do města. Nechtělo se mu zahánět ovce do vsi, vždyť se do večera vrátí…

A tak přivolal vlka, svěřil mu stádo, které už tak dobře znal, a bezstarostně se vydal do města.

A vlk? Vlk počkal, až pastýř zmizel za posledním kopcem, a dobrou polovinu stáda zadávil.

Pastýř se vrátil před večerem. Spatřil tu pohromu, kterou vlk po sobě zanechal, ale protože byl rozumný, nespílal vlkovi, ale vyčinil sám sobě.

„Patří mi to,“ přiznal si smutně. „Jak jsem jen mohl důvěřovat vlkovi, který se chová jako ovčácký pes!“

A to je rada pro každého důvěřivce,
který se potká s chamtivcem
a svěří mu svůj majetek do úschovy.

Pastýř vtipálek

Mladý pastýř vyháněl stádo ovcí na louky. Bylo pěkné klidné léto a ovčák měl dlouhou chvíli. Koukal, co kolem lítá, odháněl mouchy – a pak mu do hlavy vlítl hloupý nápad. A ten už nezahnal.

„Pomoc! Pomoc! Je tu vlk!“ křičel přes hory a doly. Bylo ho slyšet až do vesnice. Vesničané popadli hole, kosy a vidle a hnali se na vlka. Když přiběhli na louku, vlk nikde. Slunce svítilo, tráva se zelenala, ovce se pásly – a pastýř se smál, až se za břicho popadal.

Lidé ze vsi se rozzlobili, že si z nich vystřelil, snad i pár ran holí mu uštědřili, a pak se rozešli do svých domovů.

Ale léto bylo dlouhé. Uběhlo pár dní a pastýři otrnulo. Zase dostal chuť vesničany vystrašit.

„Pomóc! Pomóc! Je tu vlk!“ křičel přes hory a doly a lidé z vesnice se znovu seběhli, aby jeho stádo před lupičem ochránili, když ale poznali, jak hloupě vtipálkovi naletěli, zařekli se, že je to naposled.

A pak se stalo, co se muselo stát. Pastýřovo stádo napadl vlk. Co vlk, byla jich celá smečka! Mladík volal o pomoc přes hory a doly a lidé ve vsi si jen zaťukali na čelo a šli po svých. Pastýř přišel o všechny své ovečky a zbylo mu jen trpké poučení, že…

… lháři nikdo neuvěří,
ani když náhodou mluví pravdu.

Vlk a pes

Hubený a hladem zesláblý vlk potkal tlustého psa.

„Jak dobře vypadáš,“ podivil se. „Srst se ti leskne a oči ti září samou spokojeností! A já hlady sotva pletu nohama.“

„Můžeš se mít stejně dobře jako já,“ odpověděl pes. „Stačí když půjdeš do služby k mému pánovi.“

„Co je to za službu?“ zeptal se vlk.

„Nic zvláštního. Budeš jeho dům chránit před zloději. A kostí od pánova stolu budeš mít dost a dost.“

„To by se mi líbilo,“ připustil vlk.

„A budeš mít vlastní střechu nad hlavou a teplíčko a slámu, na které můžeš spát!“

„Máš pravdu,“ rozhodl se vlk. „Už jsem si užil hladu a mrazu a lijavců. Nikdy jsem neměl vlastní domov. Půjdu s tebou.“

A šli. Když přicházeli k pánovu domu, všiml si vlk, že pes je odřený na krku.

„Od čeho to máš?“ zeptal se.

„Toho si nevšímej!“ odsekl pes nevrle. Ale pak se přiznal: „To je od řetězu. Víš, pán mě ve dne uvazuje u boudy a teprve v noci mi dá volnost, abych se proběhal.“

„A takový život si chválíš? Je mi tě líto, kamaráde. Tvůj řetěz je horší než můj hlad. Sbohem!“ řekl vlk a vrátil se zase do lesů.

Protože vlk stejně jako člověk miluje svobodu
a neprodá ji za zbytky od pánova stolu.

Hospodář kupující osla

Jeden hospodář měl tucet oslů, ale potřeboval se jednoho zbavit. Aby měl náhradu, zašel za oslařem a vybíral, až si nakonec vybral.

„Ale stejně mi dej den na rozmyšlenou,“ povídá. „Musím napřed poznat, jak si bude ten tvůj s mými osly rozumět.“ Majitel souhlasil a náš hospodář si přivedl osla domů. Naplnil žlab a vpustil zvíře do stáje.

Když se za chvíli vrátil, uviděl, že ten nový osel si našel kamaráda. Ale jakého kamaráda! Byl to nejlínější, nejžravější a nejtvrdohlavější osel z celého stáda. Byl to právě ten, kterého se chtěl zbavit. A ti dva stáli spolu u žlabu a velice si rozuměli!

Hospodář se vůbec nerozmýšlel a popadl ohlávku. Nasadil ji tomu novému oslovi a šlapal s ním zase ke kupci.

„Už jsi zpátky?“ podivil se oslař. „Vždyť jsi vůbec neměl čas poznat, co ten osel umí.“

„Já si ho vůbec nemusel zkoušet,“ odpověděl hospodář. „Hned jsem poznal, že bude na chlup stejný jako ten osel, který je dobrý nanejvýš pro řezníka!“

A ta slova stojí za zapamatování.
Vždyť člověk je právem posuzován nejen podle sebe,
ale i podle svých kamarádů.

Osel a kůň

Osel stál ve stáji vedle jezdeckého koně a stěžoval si: „Já se dřu od rána do večera, tahám těžké náklady a do žlabu pak dostanu hrst trávy a kbelík plev. A ty? Ty nosíš jenom sedlo a projíždíš se s pánem po krajině. Podkoní ti pak za tohle nicnedělání ještě rozčesává hřívu a hřebelcuje srst. A do žlabu dostáváš oves a voňavé seno. Je na světě nějaká spravedlnost?“

Kůň ho poslouchal a myslel si své, anebo si nemyslel vůbec nic. Přežvykoval seno a mlčel.

Pak se zemí přehnala válka. Osel zůstal ve stáji, ale kůň musel na bojiště. Pán v plné zbroji ho hnal přímo do nepřátelského houfu. Oháněl se mečem a kůň s ním uskakoval před kopími nepřátel. Dlouho měl štěstí, nakonec však ráně kopím neušel.

Pán se zachránil, ale kůň zůstal ležet na bojišti.

Osel pak litoval svých slov, ale slova jsou jenom slova, krvácející ránu nezhojí a život nikomu nevrátí.

A tak není moudré závidět
vládcům a bojovníkům,
kteří jsou stále v nebezpečí.
Moudřejší je smířit se
s vlastní prostotou
a nestěžovat si na chudobu.

Dřevorubec a bůh Hermes

Dřevorubec kácel stromy u řeky. Jenže mu topůrko vyklouzlo z ruky a sekera zmizela v hlubině. Chudák seděl na břehu a naříkal.

Bůh Hermes všechno viděl a rozhodl se, že si toho človíčka vyzkouší. Vstoupil do dravého proudu a vylovil ze dna zlatou sekeru. „Je tohle tvoje sekera?“ zeptal se.

„Není,“ odpověděl dřevorubec popravdě. „Ta moje nebyla zlatá.“

Hermes položil zlatou sekeru na břeh. Znovu vstoupil do víru a vylovil tentokrát stříbrnou sekeru. „Je tahle ta pravá?“ zeptal se dřevorubce.

„Není,“ řekl dřevorubec. „Ta moje byla docela obyčejná.“ Hermes nechal stříbrnou sekeru na břehu a z vody vytáhl tu pravou, docela obyčejnou.

„Ano, tohle je moje sekera!“ radoval se dřevorubec a Hermes pravil: „Protože jsi byl čestný a pravdomluvný, patří ti právem i ta zlatá a stříbrná. Vezmi si všechny tři.“ Dřevorubec se vrátil do tábora a vyprávěl, co se mu přihodilo a jaké štěstí ho potkalo. A jak už to bývá, jeden z jeho druhů mu to štěstí záviděl. Hned se rozběhl k řece, vhodil svou sekeru do proudu a začal hlasitě naříkat.

Bůh Hermes všechno viděl. Vstoupil do divoké řeky a podal drvoštěpovi zlatou sekeru. „Je tohle tvoje sekera?“

„Ano, ano!“ volal dřevorubec a sápal se po zlatu.

„Lžeš,“ zamračil se Hermes. „A za trest nedostaneš ani tu svou!“

A stalo se, jak Hermes řekl.
Lháři za trest a vám k poučení.

Stařena a lékař

Jedna stařena trpěla oční nemocí. Zánět se zhoršoval, už nemohla ani vycházet, povolala si proto do domu lékaře. Když ji vyléčí, slibovala, dobře mu zaplatí.

Lékař jí potíral víčka hojivou mastí a stařena pak musela odpočívat se zavřenýma očima. Její byt byl plný cenností, vzácných nádob, obrazů a zlatých sošek. A to lékaře zlákalo. Když stařena odpočívala se zavřenýma očima, pokaždé si z domu něco odnesl.

Za nějaký čas zánět zmizel a mastičkář požadoval slíbenou odměnu. Ale stařena mu nechtěla dát ani plechový penízek. Jejich spor skončil nakonec před soudem.

„Ano, slíbila jsem, že zaplatím, když mne vyléčí,“ přiznala soudci stařena.

„Tak tedy zaplať,“ řekl soudce. „Oči máš čisté a zánět odešel.“

„A přece vidím hůř než předtím,“ odpověděla stařena. „Dříve jsem viděla ve svém domě vzácné nádoby, obrazy a sošky a teď tam nevidím nic.“

Tak stařena prohlédla a prohlédl i soudce. Potrestal lakotného felčara.

Protože zlodějíček a hrabivec
ani v lékařském hábitu
před spravedlností neuteče.

Věštec

Jeden provazník se prohlásil za věštce a hadače budoucnosti. Neprovdaným pannám hádal, jakého dostanou ženicha, provdaným kolik budou mít dětí, vojákům předvídal čest a slávu a kupcům dobré obchody.

Lidé potřebují slyšet dobré zprávy a rádi za ně zaplatí. Věštci se dařilo a penízky si ukládal doma do truhly.

Jednou, když zase věštil na rynku, přiběhl jeho soused a už zdálky rozčileně volal: „Zloději, sousede, zloději!“

„Kde tu vidíš zloděje?“ smál se věštec. „Vrať se domů a neruš mne, když se dívám do budoucnosti!“

„Ty se vrať honem domů!“ křičel soused. „Zloději tě navštívili, dveře vyvrátili a utekli s tvou truhlou!“

Věštec nechal hádání a upaloval k svému příbytku. Soused nelhal. Truhla plná nastřádaných penízků byla pryč.

Okradený bědoval a naříkal, ale lidé ho nelitovali. „Jak ses mohl opovážit a hádat, co se přihodí nám? Vždyť neumíš uhodnout, ani co se stane tobě! Vrať se zase k pletení provázků, tam jsi nám užitečnější.“

Tak dostanou za vyučenou lidé,
kteří se holedbají, že vidí do života
jiných lidí a přitom nevědí,
co se děje v jejich vlastním domě.

Osel s nákladem soli

Jeden osel pořád přemýšlel, jak by si ulehčil práci. Nosil na hřbetě pytle kupeckého zboží jako všichni ostatní oslové, a když vzdoroval, vysloužil si jen ránu holí.

Jednou mu ale s nákladem pomohla náhoda. Osel nesl kupci vaky soli a uklouzl. Uklouzl na lávce přes řeku a spadl do proudu.

Sůl se v řece rozmočila, vzala ji voda, a osel lehce vyběhl na břeh. Šel domů a cítil se volný jako pták.

Dostal sice ránu holí, ale měl pocit, že vyzrál na svůj oslí osud.

Za pár dnů nesl domů z trhu pytle cukru. Ještě než došel k lávce, už věděl, co udělá. Sklouzl z břehu do proudu, cukr se v řece rozmočil, voda ho vzala. Osel pak běžel domů volný jako pták.

Dostal sice pár ran holí, ale měl jistotu, že je chytřejší než všichni oslové v kraji.

Zanedlouho, když se vracel s nákladem hub, zamířil si to rovnou k řece. Skočil bezstarostně do vody a čekal, až se houby rozmočí stejně jako předtím cukr a sůl.

Jenže houby vodou nasákly a ztěžkly. A stáhly osla ke dnu řeky…

Tak se i lidé svým chytračením
mohou snadno přivést do neštěstí.

Pes na hostině

Jeden člověk čekal návštěvu přítele, kterého už léta neviděl. Proto mu dal na uvítanou připravit velkolepou hostinu.

Pes toho člověka měl také svého psího přítele. Proto vyběhl z domu, aby kamaráda pozval na hody.

Popsal mu vůni všech mas pečených a dušených i rožněných, všech dobrot, co na ně čekají. Pak svého kamaráda z ulice přivedl do domu zadem. V jídelně už bylo prostřeno.

„My budeme stolovat pod stolem,“ řekl domácí pes. „Kuchař nás obslouží.“

„Už se nemůžu, kamaráde, dočkat!“ radoval se pes z ulice a radostně vrtěl ohonem.

A právě ten cizí psí ocas uviděl kuchař, který nosil na stůl. Položil mísu, popadl psa z ulice a otevřeným oknem ho zase na ulici vyhodil.

„Jaká byla večeře?“ zeptal se hafan na rohu.

„To bylo vůní, až mi vyschlo v krku!“ odpověděl mu náš pes. „Takovou žízeň jsem z toho dostal, že jsem pil a pil, až jsem se dočista opil. Ani nevím, jak jsem se z toho domu dostal ven!“

To se ví, že mu hafan nevěřil ani slovo.

A nevyplácí se věřit ani těm,
kteří nám slibují dobrodiní na cizí útraty.

Sněm zvířat

Sněm zvířat volil krále. První se představila opice. Uprostřed kruhu začala poskakovat, všelijak se pitvořit a provádět různé ztřeštěné kousky. Všichni se smáli a tleskali, chtěli mít zábavného krále.

Ta sláva popletla hlavu starému velbloudovi. I on chtěl být králem a nenapadlo mu nic chytřejšího než opičit se po opici. Jenže jeho neobratné poskoky vzbudily u zvířat jen posměch a opovržení. Jak vidět, nepřišel velbloud ke svému jménu nadarmo. Velbloud je velký bloud.

Ale na sněmu bylo plno menších bloudů a pošetilců, jinak by si nevybrali za krále právě opici.

Opice přestala skákat po stromech. Procházela mezi zvířaty pomalu a důstojně, ani si neuvědomila, že se teď ona opičí po velbloudovi.

Každý nad tou proměnou kroutil hlavou, jen liška se rozhodla, že opici napálí.

Jednou v lese našla past a přinesla ji králi.

„Co je to?“ zeptala se opice.

„Past pro hlupáky a královský dar pro krále,“ řekla liška.

„Rozumně hovoříš,“ pravila opice důstojně. Pak zvědavě ten dar popadla. A past ji sevřela!

„A ty nerozumně jednáš,“ řekla liška. „Lepší je nemít žádného krále než hlupáka, který se chytí do každé pasti!“

Neplatí tahle pravda
stejně u lidí?

Komár, lev a pavouk

Chlubivý komár dráždil spícího lva a takhle se mu vysmíval: „Vstávej, ty líná kůže! Tobě, že říkají král zvířat? Vždyť umíš jenom kousat a drápat – a to svede každá rozlícená ženská! Zato já umím bodat jako dýka a zraňovat jako šíp. Můj hlas, to je jekot válečné polnice, a moje tělo – to je pochva na dýku, to je luk a šíp! Tak vstávej, vyzývám tě na souboj!“

A hned začal s pískotem lítat kolem lva a bodal ho do tváří a do očí a do uší. Lev probuzený ze spánku se rozběsnil, otáčel se na všechny strany, sekal tlapami, naprázdno cvakal zuby, ale nepatrný komár mu stále unikal a pískal stále výsměšněji.

Nakonec se lev, ohluchlý z komářího ryku a oslepený vztekem, docela vyčerpal a nechal boje.

„Zvítězil jsem!“ jásal komár. „Jsem králem zvířat!“ volal a létal kolem lva ve stále větších kruzích – až narazil na pavučinu nataženou na stromě.

Čím zuřivěji se snažil vymotat, tím víc se do pavučiny zaplétal. Pavouk jen pokojně čekal v rohu, až se komár marným bojem unaví. A když se pyšný bojovník docela vyčerpal a nechal boje jako předtím lev, pavouk se k němu dosoukal a řekl: „Vidíš, ty válečníku, krále zvířat jsi vyzval na souboj a malá pavučinka tě lapila!“

A do podobné pavučiny
se jednou chytí a zaplete
každý chvastoun a chlubivec.

Kavka a cizí peří

Zeus, pán Olympu, svolal jednou všechny opeřence k volbě ptačího krále. „Ptáci jsou jako květiny,“ rozhlásil. „Jejich moc spočívá v kráse. A proto nechť je králem ten nejzvláštnější a nejkrásnější z vás!“

Všichni ptáci se na volbu chystali. Slítali se k jezírkům a říčkám, vodou osvěžovali barvy svého peří a přebytečných pírek se zbavovali.

Daleko od všech ostatních seděla na břehu kavka. Smutně si prohlížela své nijaké šedočerné peří, zatímco po vodě k ní připlouvala různá pestrobarevná pírka ostatních šťastnějších ptáků. A tehdy kavka dostala nápad. Zobákem si vytrhala své peří, pak pochytala ta cizí barevná pírka a napíchala si je do kůže tak umně, jako když zahradník stvoří ve váze z různých květů kytici.

V den volby ptačího krále svou zvláštností a krásou zastínila i nádherného páva i pyšnou labuť i vznešeného orla. A dokonce oslepila i soudnost pána Olympu.

Zeus už už chtěl zvednout žezlo a prohlásit ji králem, když tu se z hejna ptáků zvedla sova. Přiletěla nad kavku a vytrhla jí své peříčko. A pak poznala své pírko sojka a po ní červenka a pak bažant a páv a ostatní ptáci.

A když si každý vzal své peříčko a pírko nebo pero, zůstala kavka před soudcovskou stolicí stát nahá. A všichni se jí vysmáli.

Od té doby i lidé, kteří se zdobí cizím peřím,
bývají pro smích.

Labutí píseň

Jeden cizinec přišel odněkud, kde neznají labutě. Natrefil na člověka, který mu byl ochoten labuť prodat.

„Je to vzácný pták,“ dozvěděl se. „Labuť si člověk chová pro okrasu a proto, aby se potěšil jejím krásným smutným zpěvem.“

Cizinec ji s radostí koupil a přivezl do svého domu se zahradou a jezírkem. Labuť ani jednou nezazpívala, ale cizinec se nezlobil. Věděl, že ke zpěvu i člověk musí mít tu pravou náladu a příležitost.

Až jednou dostal vzácnou návštěvu a chtěl se zavděčit také něčím vzácným. Došel tedy k jezírku pro labuť, protože si myslel, že právě teď je ta pravá příležitost, kdy by se měla pochlubit svým uměním.

Ale labuť kejhala jako husa. Ke zpěvu se nedala uprosit. Byla z toho ostuda a cizinec na labuť zanevřel.

Za čas ho probudil krásný smutný zpěv. To labuť umírala a smutnou písní se loučila se životem.

„Byl jsem to ale hlupák,“ pomyslel si cizinec. „Kdybych ji místo proseb pohrozil tehdy nožem, určitě by mým hostům zazpívala!“

Ať už měl pravdu, nebo neměl, jisté je,
že někteří lidé udělají ochotně po zlém to,
co nechtějí udělat po dobrém.

Želva a orel

Želva žila v jednom skalním sedle. Nad sebou měla modré nebe a pod sebou zelenou trávu, nic jí nescházelo. A přece…

Na špici skály měl hnízdo orel. Orel létal nad krajinou, a kdyby se nebál, že si spálí peří, dokázal by vyletět až ke slunci.

Želva ho celé dny pozorovala. Zlobila se na své těžké pomalé tělo a myslela jen na to, jak se naučit létat.

Jednou se vypravila za orlem až na špici skály.

„Nauč mě létat,“ prosila, „a já ti budu nadosmrti sloužit.“

„Nepotřebuji, aby mi někdo sloužil. A ty nepotřebuješ létat,“ odpověděl jí orel. „Každý z nás byl stvořen k něčemu jinému. Tvým domovem je země a tvým domem je tvůj krunýř. Mým domovem je obloha – a můj dům? To je jen tohle ubohé hnízdo na skále. Každý se má radovat z toho, co má.“

„Ale já chci létat!“ trvala na svém želva. „A neodejdu, dokud mě to nenaučíš.“

Orel poznal, že mluvit k želvě je stejné jako mluvit do skály. Vzal tedy želvu do pařátů a vznesl se s ní na oblohu.

„A teď si leť!“ zvolal a pustil ji.

A želva padala jako kámen a dole na kamení se roztříštila.

Vyprávěl jsem o želvě, ale myslel přitom na lidi,
kteří touží po nemožném, na rozumnou radu neslyší,
a sami si pak škodí.

Liška a čáp

Liška pozorovala čápa, jak chodí kolem rybníka a ponořuje svůj dlouhý zobák do vody, jako by měřil její hloubku. Vypadal tak rozvážně, že hned dostala nápad, jak si z něho vystřelí.

Přišla blíž a povídá: „Příteli, ráda bych tě pozvala na oběd. Přijď zítra v poledne, já něco dobrého přichystám.“

Čáp nemohl tak zdvořilé pozvání odmítnout. Přišel přesně v poledne a ucítil vůni dobré polévky. Liška nalila polévku do mělkých talířů.

Sama ji s chutí vysrkala a bavila se tím, jak čáp marně klapal svým dlouhým zobákem a nemohl polévku z mělkého talíře ani ochutnat.

Když se za pár dnů znovu potkali, čáp lišku pozval, aby tentokrát přišla ona na oběd k němu.

„Ten čáp je nepoučitelný hlupák,“ pomyslela si, když ji přivítala vůně dobré kaše, právě takové, jakou měla ráda.

Čáp přinesl kaši na stůl ve dvou džbánech. Nořil zobák do džbánu, pomlaskával, ale liška si nemohla ani olíznout. Džbán měl tak úzké hrdlo, že jí sevřel tlamu jako náhubek.

„Tak to vidíš,“ řekl čáp, když se najedl. „Teď půjdeš domů hladová a navíc ještě s ostudou.“ A měl pravdu.

Protože na každého vtipálka, který si myslí,
že snědl všechnu vtipnou kaši, jednou dojde.

Člověk, který rozbil sochu

Jeden chudák měl doma bídnou postel, rozviklanou židli a žádný stůl. Tak špatně se mu dařilo, že ani stůl nepotřeboval. Proč prostírat na stůl prázdné talíře a hrnce?

Jediná cennost, kterou vlastnil, stála pod oknem. Byla to dřevěná socha boha hojnosti. Chudák ji uctíval a ráno, v poledne i večer se k ní modlil. Prosil ji, aby mu pomohla z té bídy.

Čím víc se ale modlil, tím byl chudší a zoufalejší. A socha nic. Dokonce jako by se usmívala…

Jednou se chudák na sochu pro její netečnost a krutost rozzlobil. Popadl ji za nohu a praštil s ní o zem.

Hlava sochy praskla a na podlahu se z ní vysypala hromada zlaťáků.

Chudák sbíral zlaťáčky ze země, radoval se, to ano, ale právě tak se divil.

„Co je v tom za rozum a spravedlnost?“ říkal rozbité soše boha hojnosti. „Když jsem tě uctíval a pokorně jsem se k tobě modlil, mlčel jsi a pranic jsi mi nepomohl. Ale sotva mne popadla zlost a já tě udeřil, odplatil ses mi kupou zlaťáků! A navíc jsi mi dal do života i dobré poučení…“

Jaké poučení? Takovéhle:
špatného člověka nikdy neuctívej,
víc ti prospěje, když mu nabiješ.

Lakomec

Jeden lakomec si celý život nic nedopřál. Jen počítal své ušetřené penízky. K stáru jich měl velikánskou truhlu. K ničemu je nepotřeboval, ale přesto nemohl usnout ze strachu, že někdo přijde a pár grošů mu z truhly ukradne.

Proto se rozhodl, že peníze vymění za hroudu zlata. Aby byla v bezpečí, zakopal ji v zahradě do hluboké jámy a navršil hlínu tak, že místo vypadalo jako hrob.

Jeden zvědavec ho však spatřil, jak se při měsíci ohání rýčem a lopatou. Pár dnů si počkal. Pak jedné noci vlezl do zahrady a začal na stejném místě kopat. Těšil se, že v hrobě odhalí nějaké hrůzné tajemství a roztroubí to všude po městě.

Jenže narazil na hroudu zlata – a neroztroubil nic. Zlato schoval pod kabát, z města se ztratil a jistě až do smrti se z takového bohatství radoval.

Zato lakomec naříkal a rval si vlasy. A když si postěžoval svému sousedovi, takovouhle dostal odpověď: „Nech už naříkání. Vezmi kámen, zakopej ho na stejné místo a mysli si, že je to hrouda zlata! Vždyť jsi svého bohatství neužíval ani tenkrát, když jsi ho měl. A spánek budeš mít klidnější než předtím, protože kámen ti žádný zloděj neukradne!“

Byla to dobrá rada, i když se lakomci pranic nelíbila.
Protože mít něco, co člověk neužívá,
je stejné jako nemít nic.

Ptáčník a koroptev

K jednomu ptáčníkovi přišel na návštěvu příbuzný ze vzdálené vsi. Šel pěšky, cesta byla daleká, a tak zabušil na vrátka až za tmy.

„Jistě ti cestou vytrávilo,“ uvítal ho ptáčník. „Jenže já zrovna nic v hrnci nemám.“

„Spokojím se i s chlebem,“ řekl příchozí, „se mnou si, bratránku, nedělej starosti.“

„A to ne!“ rozhodl se ptáčník. „Jednou jsi příbuzný, tak tě musím pohostit!“

A vyšel na dvůr, kde měl ochočenou koroptev. Zavolal ji a popadl za křídlo. „Nedá se nic, holka, dělat, půjdeš na pekáč!“

Koroptev se škubala a naříkala, jaký je to od ptáčníka zlý nevděk a nejhorší zrada. Vždyť ona to byla, kdo mu lákal do ohrady divoké koroptve! Vždyť ona kvůli němu zrazovala své příbuzné!

„A to ti nebyla hanba?“ rozzlobil se ptáčník. „Právě proto tě teď bez výčitek podříznu. Kdo zrazuje své příbuzné, sám si nezaslouží nic jiného než zradu!“

A bylo to. Koroptev skončila na pekáči a ptáčníkův příbuzný si na ní prý náramně pochutnal.

Tak to chodí.
Ten, kdo zrazuje své blízké,
aby se někomu cizímu zavděčil,
vděku se nedočká ani z jedné,
ani z druhé strany.

Vlaštovka a jmelí

Lidé dřív hojně jedli drobné ptáky a leckde jsou dodnes vítanou pochoutkou. Chytali je do sítí, stražili na stromy lep, ale hlavně k polapení ptáků užívali jmelí.

A tak jednou, když se zase na stromech jmelí objevilo, způsobila vlaštovka po lese poplach. Svolala ptáky, aby se spojili a vykopali duby v širém okolí.

Ptáci se jí vysmáli a vlaštovka musela připustit, že je to pošetilý nápad.

Přesto se nevzdávala. „Do dubu mluvit nemůžeme,“ řekla, „ale člověk má třeba měkčí srdce. Poleťme k lidem a poprosme je, aby nás pomocí jmelí nechytali!“

Myslela to dobře, ale ptáci se jí znovu vysmáli.

Vlaštovka byla statečná a důvěřivá, a proto se sebrala a odletěla k lidem sama. Sedla si na okap a vyzpívala jim všechno, co ji trápilo.

A lidé poslouchali, a nakonec ji pro její důvtip a důvěřivost i statečnost přijali. Vzali ji v ochranu a dovolili, aby si postavila hnízdo pod jejich střechou.

Od té doby má vlaštovka u dobrých lidí útočiště a nemusí se bát jako ostatní ptáci.

A tak i slabý člověk,
když má statečné a důvěřivé srdce,
může napravit mocného nepřítele.

Orlice, kočka a divoká svině

V jednom lese stál starý dub, tak vysoký a tak rozložitý, že poskytoval přístřeší třem rodinám. V koruně měla hnízdo orlice se svými mláďaty. V kořenech stromu žila divoká svině s podsvinčaty. A uprostřed v dutině měla pelech kočka se svými koťaty.

Mohly tu žít svorně a spokojeně, kdyby… Kdyby se kočce nezalíbilo v pomluvách a pletichách.

Nejdřív přišla za orlicí a povídá: „Všimla sis, jak divoká svině celé dny ryje kolem dubu? Chce nám strom vyvrátit a pak dole na zemi tvoje děti zahubit!“

Potom zašla za divokou sviní a povídá: „Orlice ti chce sebrat tvoje děti. Vidíš, jak tě pořád očima sleduje? Až se tvá podsvinčata rozběhnou po pastvě, spustí se na ně jako blesk, to mi věř!“

Pomluva je jako nemoc. A strach je jako choroba. Důvěřivá orlice přikryla mláďata svými křídly a přestala lítat na lov. Jen stále očima hlídala, co se děje pod stromem. A důvěřivá svině také přestala s podsvinčaty chodit na pastvu. Držela je u sebe v kořenech dubu a hlídala orlici, aby jim nemohla ublížit.

Tak se stalo, že orlí rodina a rodinka divoké svině pomřely hladem.

Smutný příběh,
smutné varování pro toho,
kdo zlé pomluvě věří
a strachu z ní se neubrání.

Liška bez ocasu

Jedna liška přišla v pasti o ocas. Protože dřív bývala na svůj ohon nesmírně pyšná, trápila se nad ztrátou té ozdoby tak, že zprvu ani nechtěla vycházet z nory.

Pak ji hlad vyhnal na lov. Měla štěstí, protože ulovila hned tři zajíce. A tehdy dostala nápad. Rozhodla se, že lišky přemluví, aby se také zbavily ocasu. Tím její hanba zmizí a bude si mezi ostatními připadat stejně krásná jako dřív.

A tak lišky svolala a povídá: „Dneska jsem ulovila tři zajíce a zítra jich budu mít ještě víc. A víte proč? Protože mě netíží ocas jako vás. Cítím se lehká jako pták a žádná kořist mně neuteče.“

Pár lišek se nad tou řečí vážně zamyslelo, pár jich moc nepřemýšlelo a bylo ochotno si hned ocas useknout…

Jen jedna stará liška se ozvala: „Mluvíš hezky, ale jen proto, že chceš ze své ztráty udělat ctnost! Kdo má štěstí, chytí třeba tucet zajíců. A kdo má špetku rozumu ví, že liška ohon potřebuje. Ne snad pro lov – ale proto, aby po lovu za sebou zametla stopy!“

Byla to rozumná odpověď a všechny lišky přesvědčila.

Protože u rozumného nepochodí ten,
kdo mu radí a myslí
přitom jenom na svůj
vlastní prospěch.

Kanec a kůň

Kanec a divoký kůň žili volně v přírodě, ale museli se scházet u jednoho napajedla. Kolem byly lesy s bohatstvím bukvic a žaludů pro kance a louky se šťavnatou trávou pro koně, ale vody bylo v kraji málo. Napajedlo, u kterého se scházeli, bylo široko daleko jediné.

A právě proto tu došlo ke sváru. Kanec vždycky podupal trávu kolem, a když pil, brouzdal se a ryl v napajedle tak, že vodu bahnem zkalil. Nedělal to úmyslně, ale vysvětlete to koňovi.

Kůň nad zkalenou vodou ohrnoval pysky. Pak došlo ke svárům a hádkám. A nakonec se kůň rozhodl, že požádá o pomoc sedláka, který tu na samotě hospodařil.

„Pomůžu ti,“ řekl sedlák, „ale musím ti napřed nasadit sedlo a uzdu.“

Divoký kůň souhlasil. Strpěl sedlo i uzdu a sedláka donesl na hřbetě až k napajedlu. Tam sedlák kance zastřelil a koňovi řekl: „Zbavil jsem tě trápení – a ty mě teď dovezeš domů na statek.“

„Tak nepatrná odměna za tak velikou pomoc!“ pomyslel si kůň.

Ale na statku sedlák popadl ohlávku a uvázal divokého koně ke žlabu.

Se svobodou byl konec. Koni už nepatřili šťavnaté louky a lesy plné buků a dubů. Vodu dostával do džberu a uvadlou trávu do žlabu, ve dne tahal pluh a v noci nespal pod hvězdami, nýbrž pod černou střechou stáje. Pozdě naříkal…

… jako každý, kdo se chce vyhnout blátu
a spadne do louže.

Skopci a řezník

Veliké stádo skopců a beranů žilo ve společné ohradě. Jednoho dne tam vešel řezník. V ruce měl nůž a venku vůz s párem koní. Přijel pro maso na královskou hostinu.

Ale ta silná a rohatá zvířata dělala, jako když ho nevidí. Řezník si vybral prvního berana, který mu přišel pod ruku, a jedním bodnutím ukončil jeho život. Ostatní jen odvrátili hlavy a říkali si: „To se nás netýká. Na nás přece ten člověk nesahá! Proč by měl ublížit právě mně?“

Tohle si říkali a takhle si lhali všichni, až nakonec zůstali z celého stáda naživu jen dva poslední berani.

A představte si, že když jednoho z nich řezník popadl za rohy, aby mu uštědřil poslední ránu, představte si, že i tehdy si ten poslední zbylý říkal: „Co se dá dělat? Teď musím jenom doufat, že na mne nedojde.“

Teprve když se i nad ním zaleskl řezníkův nůž, beran si uvědomil: „Zasloužili jsme si to. Proč jsme se nespojili? Vždyť všechny naše rohy dohromady měly stokrát víc síly než jeden řezníkův nůž!“

A lidé? Nechovají se často podobně,
nejsou jako berani a skopci?

Vosy, špačci, mezek a starý sedlák

Starý sedlák měl velkou vinici na kopci a jediného pomocníka. Byl to hubený trpělivý mezek, který tahal pluh i měchy s vodou na zalévání, a když došlo ke sklizni, nosil na hřbetě koše hroznů z vinice do vsi.

Jednou přišlo veliké sucho. Ani rosa k ránu nepadla. Žízní trpěli i špačci a vosy. Dřív se sedlákovi vyhýbali, ale teď přiletěli s prosíkem.

„Dej nám napít,“ křičeli špačci, „a my ti za to budeme pomáhat. Budeme hrabat a kypřit půdu kolem keřů a opatrovat hrozny před jinými ptáky.“

„Dej nám napít,“ bzučely vosy, „a my budeme létat kolem vinice a svými žihadly zaženeme každého zloděje!“

Ale sedlák zavrtěl hlavou. „Když bylo vody dost, nikdy jste za mnou nepřišli,“ povídá. „To jste spíš tajně chodili na mé hrozny. Proto ani teď ode mne nic nečekejte. Tu trochu vody, co mám, dám svému pomocníkovi, který je tak trpělivý, že o ni ani nežádá.“

A pak špačky zaplašil a vosy rozehnal a o vodu se rozdělil se svým věrným mezkem.

Protože věděl,
jakou cenu mají sliby
lhářů a nevítaných pomocníků.

Člověk a paní Přísaha

Jeden člověk převzal od přítele do úschovy peníze, ale pak ho přemohla lakota. Chodil a přemýšlel, jak to zaonačit, aby mu měšec zůstal.

Nakonec přítel řekl: „Nechceš-li vrátit peníze dobrovolně, vrátíš je pod přísahou!“

Den přísahy byl stanoven na příští poledne a lakotník, aby se přísaze vyhnul, utekl hned ráno na pole.

A tady potkal starou vznešenou paní. „Kdo jsi?“ zeptal se, protože takovou osobu nikdy předtím v kraji neviděl. „Říkají mi paní Přísaha!“

„A kam míříš?“

„Jsem stále na cestách,“ odpověděla paní Přísaha. „Ale k vám se nevrátím dřív než za nějakých třicet let.“

Tahle zpráva našeho podvodníka potěšila. Rychle se rozloučil a spěchal k příteli.

„Přísahám pod tímto poledním sluncem, že jsem si nikdy žádné peníze od tebe do úschovy nevzal!“ zalhal.

Přítel byl nešťastný a křivopřísežník se bezstarostně vracel domů. Ale jeho dům byl v plamenech, hořel jako otep slámy.

A před hořícím domem stála paní Přísaha.

„Cos mi to provedla, ty lhářko!“ naříkal křivopřísežník.

„Slíbila jsi, že se nevrátíš dřív než za třicet let!“

„Nevrátila bych se,“ odpověděla paní Přísaha, „kdybys mne tak rychle nepřivolal zpátky. Když mě někdo křivou přísahou urazí, jsem na místě hned.“

Ano, špatný čin sám na sebe si přivolává trest.
A špatný člověk nesmí doufat,
že se mu trest vyhne či že snad bude otálet.

Zloděj a hostinský

Jeden zloděj a filuta se ubytoval v zájezdním hostinci. Spal tu v pohodlné posteli, dobře jedl a hojně pil, ale na zaplacení neměl. Spoléhal na to, že obere v lokále pár hostů, ale žádná pořádná příležitost se pro jeho pět prstů nenaskytla.

Pak přišel den, kdy hostinský trval na zaplacení. Zloděj vyšel před hostinec a posadil se na zápraží. Hostinský měl obavy, aby mu host neutekl, a tak se posadil vedle něho a dali se do řeči.

Najednou zloděj uprostřed hovoru strašlivě zívl. A pak zavyl jako vlk. Hostinský se polekal, ale vylekaně vyskočil i zloděj. „Už je to tady!“ zvolal.

„Co je? Co se děje?“ rozklepal se hostinský.

„Moje hrozná nemoc. Takhle to vždycky začíná!“

„Jaká nemoc?“ zděsil se hostinský.

„Jestli třikrát takhle zívnu, proměním se ve vlkodlaka a začnu žrát lidi! Je to dědičná choroba a nikdo ji nedokáže vyléčit,“ vysvětloval náš filuta – a hned nato zívl podruhé. A zavyl ještě strašlivěji.

Hospodský chtěl utéci, ale zloděj ho pevně držel za kazajku.

„Nechoď pryč, příteli, prosím! Musíš mě zachránit!“ křičel – a už už se chystal ke třetímu zívnutí.

Ale hospodský se mu v hrůze vytrhl, vysvlékl se z kazajky, nechal ji zloději v rukou – a utekl.

A zloděj? Ten vzal taky do zaječích. Jenže s náprsní taškou, kterou měl hostinský v kazajce. Byla plná peněz!

Ale ano.
Takové věci se stávají ustrašencům,
kteří naletí na každou báchorku.

Chlapec zloděj a jeho matka

Chlapec, který vyrůstal bez otce, ukradl ve škole psací tabulku. Přinesl ji domů a přiznal matce, že tabulku vzal svému sousedovi v lavici. Bál se a čekal trest. Jenže namísto trestu přišla pochvala.

„Hlavně, že tě při tom nikdo neviděl,“ řekla matka.

To chlapce osmělilo. Zanedlouho zkusil své zlodějské štěstí i na trhu a nosil domů ovoce i ryby, pro sebe vykládaný nůž a pro matku sandály. A matka měla jedinou starost: „Hlavně dej pozor, aby tě nikdo při činu nechytil.“

Jak chlapec rostl, měl prsty stále šikovnější, až přišel den, který musel přijít. Mladík se vloupal do zlatnického krámku, zlatník spustil povyk, přiběhli biřici a zloděje odvedli k soudci.

Všechny hříchy byly spočítány a brzy nato vedli mladíka městem na popraviště. Ruce měl svázané a hlavu sklopenou. I jeho matka šla v průvodu lidí a hlasitě pro syna naříkala.

A tehdy syn požádal katy, aby směl matce zašeptat do ucha slovo na rozloučenou. Naklonil se k ní a zuby jí utrhl ucho jako zlá šelma.

Matčin nářek se změnil v hněv. „Vidíte toho bezbožníka!“ volala. „Neštítil se krást a teď i svou vlastní matku zmrzačil!“

Ale syn ji přerušil a smutně odpověděl: „Kdybys mi byla nařezala už ten první den, kdy jsem přinesl domů ukradenou školní tabulku, nevedli mě teď na popravu! Tak kdo z nás dvou je větší bezbožník?“

Je to smutný příběh a smutná pravda,
smutné poučení.

Šašek a sedlák

Do jednoho města přijel slavný šašek. Prý sám král se jeho šprýmům smál. Sešli se měšťané i chudý lid a všichni se těšili, co zábavného jim na rynku předvede.

Šašek v dlouhém plášti se uklonil a pak si dolní cíp kabátu přehodil přes hlavu. A jak byl v tom plášti schovaný, začal kvičet jako sele. Kvičel tak věrohodně, že diváci volali: „Nás neoklameš! Ukaž, kde máš to sele!“

Tak šašek shodil plášť, aby se přesvědčili, že sele skutečně jenom hlasem napodobil.

Všichni mu tleskali, jenom jeden sedlák se dal slyšet, že tohle svede taky – a ještě líp. Měl totiž pod kabátem živé selátko, a protože tam v teple tiše spalo, nikdo o tom nevěděl.

Šašek se soutěží souhlasil a kvičel ještě věrohodněji než předtím.

Pak předstoupil sedlák. I on si přehodil cíp kabátu přes hlavu, ale pod kabátem tahal sele za uši a za ocásek a ten probuzený pašík kvičel, jako by ho na nůž brali.

A přesto lidé na rynku šaškovi tleskali a sedláka vypískali. „Ty jsi jen obyčejný sedlák!“ volali. „Ale šašek? Ten umí napodobit sele tak, že se tomu směje i náš král!“

„Hloupost a cizí sláva vám stoupla do hlavy!“ řekl sedlák a ukázal lidem pod kabátem své kvičící sele.

A tak se někteří zahanbili a někteří rozzlobili.

Tak už to chodí mezi lidmi,
kteří jen neradi odvolávají svou přízeň
a přiznávají vlastní omyl.

Chlapec a namalovaný lev

Jednomu muži se k stáru narodil syn. Otec se radoval, ale štěstí mu kalily obavy o synáčkův osud. Nemohl totiž zapomenout na sen, který se mu brzy po narození syna zdál. Otec v tom snu spatřil, jak chlapce zahubil lev.

Proto synka nenechával ani chvíli bez dozoru. Nepouštěl ho mezi děti, ba dokonce ani na zahradu. Hoch musel trávit celý čas v domě za dubovými vraty, ve svém pokoji, kam by se nedostala nepozorovaně ani myš.

Aby se chlapci v pokoji líbilo, dal otec vyzdobit stěny obrazy ptáků a všemožných zvířat. Byl mezi nimi i lev.

Jak hoch rostl, byl stále smutnější. Otcova láska a bázlivost mu připravily vězení. Chlapec věděl o otcově snu a všechna jeho zášť se obrátila proti lvovi na obrázku.

Jednou v zoufalství se na namalovaného lva vrhl, aby ho seškrábal ze stěny. Vrazil si přitom pod nehet třísku a rána se mu zanítila. Zánět se rozšířil a tříska doputovala až k srdci. Lékaři nepomohli a chlapec zemřel.

Tak lev hocha zahubil, i když byl jenom namalovaný.

Je to pohádka, anebo není?
Ten, kdo nám osud píše, nerad své slovo mění.